Eckhard Henscheid (geboren 14. September 1941 in Amberg) ist ein deutscher Schriftsteller und Satiriker. Henscheid gehört zu den  Mitgliedern der Neuen Frankfurter Schule um die Satiremagazine pardon und Titanic.

Ursprünglich wollte Henscheid nach dem Abitur an der Oberrealschule Amberg (heute Gregor-Mendel-Gymnasium) Musiklehrer werden[1], studierte dann aber in München Germanistik und Publizistik. Er schloss mit einer Magisterarbeit über Gottfried Keller ab und arbeitete anschließend als Journalist in Regensburg und als Redakteur in Frankfurt am Main[2]. Ab 1971 lebte er lange als freier Schriftsteller abwechselnd in Frankfurt am Main, Amberg und Arosa (Schweiz), heute lebt er mit seiner Frau in Amberg.

Im Juli 1970 nahm Henscheid – damals als Mitglied der SPD – an der „Besetzung“ des Springerhochhauses teil. Die „Besetzung“ ereignete sich im Rahmen einer satirischen Aktion der pardon-Redaktion, der Henscheid damals angehörte; nämlich „wider die Volksverhetzung durch die Bild-Zeitung“.[1]
In den frühen 1990er-Jahren hatte Henscheid gerichtliche Auseinandersetzungen in Fragen der Kunstfreiheit mit der Unternehmensberaterin Gertrud Höhler und René Böll, dem Sohn des Literaturnobelpreisträgers Heinrich Böll. Henscheid hatte Heinrich Böll zuvor in einer Rezension unter anderem als „steindumm“ und „korrupt“ bezeichnet, über eine Werbeaktion Höhlers für American Express hatte er einen Artikel namens Sie muss verrückt sein in konkret veröffentlicht. In beiden Fällen unterlag Henscheid, der sich auf die Meinungsfreiheit berief, schließlich vor Gericht.[3] Das Bundesverfassungsgericht wies eine Beschwerde gegen ein vorheriges Urteil eines Landgerichtes zurück, da die Böll-Rezension eine nicht durch die Meinungsfreiheit gedeckte Schmähkritik sei.[4]
Charakteristisch für Henscheids Werk ist – weit über seinen Kampf gegen das „Dummdeutsche“ in jeder Form hinaus – die Vielzahl der von ihm gepflegten Gattungen und Genres. Seine Arbeiten umfassen Erzählungen, Romane, Idyllen, Märchen, Satiren, Essays, Lyrik, Nonsens-Dichtung, Polemiken und Glossen, Literatur-, Kunst- und Musikkritik. Dabei verknüpft er eigenständige sprachliche Virtuosität mit Motiven aus der Romantik und dem gesellschaftskritischen Impetus der Frankfurter Schule.

Henscheids Romane (die Trilogie des laufenden Schwachsinns und Dolce Madonna Bionda), die Idylle Maria Schnee und etliche Erzählungen zeigen Männer in Phasen des psychischen Zerfalls beziehungsweise des Verfallenseins an eine fixe Idee. Henscheids Zentralfiguren widmen sich der Beobachtung bis hin zum Voyeurismus und zur Idolatrie. Das defekte Roman-Subjekt bewegt sich in einer gleichfalls dysfunktionalen, verrückten Außenwelt. Weil der Romancier Henscheid hierbei häufig realistische Fakten aus der Zeit verwendete, als seine Texte entstanden, wurde seine Epik zunächst weithin verkürzt als Satire verstanden. Insbesondere mit seiner Kohl-Biografie vermochte er die Realsatire zum literarischen Kunstwerk zu steigern.

Die Trilogie arbeitet mit Ich-Erzählern, doch auch danach bleibt eine sehr bewusste Erzählposition bestehen, etwa in der Syntax des in Echtzeit gedachten Satzes in Maria Schnee: Der Leser tritt in den Kopf der Zentralfigur ein. Henscheid montiert – meist verdeckt – Literatur- und Opernzitate in seine Texte ein. So erweist er insbesondere Fjodor M. Dostojewski und Franz Kafka die Reverenz auch und gerade als Humoristen. Henscheid teilt Italo Svevos Interesse am Alter.

Eckhard Henscheids Debüt- und Frankfurtroman Die Vollidioten aus dem Jahr 1973 wurde für die fünfte Staffel der Veranstaltungsreihe Frankfurt liest ein Buch ausgewählt, die mit ca. 70 Veranstaltungen vom 31. März bis zum 13. April 2014 im Frankfurter Raum stattfand.

Manchen gelten Henscheids Erzählungen und Romane als entschiedene formale Neuerungen; so dem Literaturkritiker Gustav Seibt, wenn er in der Frankfurter Allgemeinen Zeitung die „unvergleichliche Leistung des Humors“ würdigt und von der „Henscheidschen Wende in der deutschen Nachkriegsliteratur“[1] spricht. Andere akzentuieren mehr des Autors Neuerungen im schriftstellerischen Klein- und Nebengewerbe: „Das deutsche Feuilleton nach 1980 hat an ihm und mit ihm das Schreiben gelernt“.[5] Der Tübinger Literaturprofessor Gert Ueding, der Henscheid 1987 im Zusammenhang des Klagenfurter Erzählerwettbewerbs und Henscheids Übernahme eines Jurorenamts als „Klamaukschriftsteller“[1] bezeichnet hatte, will es 2009 „so nicht gesagt“[1] haben. Henscheid: „Es stimmt ja auch gar nicht, ich bin mehr ein Klimbim- oder auch Krawallschriftsteller“.[1] Vor allem manche Kollegen sehen das anders. Der Verlag Zweitausendeins zitiert im Rahmen der Henscheid-Werkausgabe drei Schriftsteller: Brigitte Kronauer zur Romantrilogie (1973-78): „Mir war auf Anhieb klar, dass es sich für mich um das große Romanwerk nach dem Zweiten Weltkrieg handelt.“[1]Martin Mosebach: „Henscheid ist ein Erdteil.“[6]Martin Walser legt noch eins zu – für ihn ist Maria Schnee das Erzählwerk „mit dem größten mir bekannt gewordenen Atomgewicht.“[1]
Immer wieder hat sich Henscheid aus einstmals nahestehenden redaktionellen Zusammenhängen zurückgezogen, so zum Beispiel seit 1996 von der Schirrmacherschen FAZ, nach 1975 von pardon, zeitweise sogar von der Titanic. Ein besonderer Fall ist der Rückzug von konkret: Im Februar 1999 gab Henscheid aufgrund von Differenzen mit Chefredakteur Hermann L. Gremliza seine langjährige Mitarbeit bei der Zeitschrift konkret auf. Vorausgegangen waren Meinungsverschiedenheiten in der Walser-Bubis-Kontroverse[7] und generell über den Inhalt des Begriffs „Antisemitismus“, welchen konkret Henscheid zugeschrieben hatte.

Im Juni 2000 übernahm Henscheid die Heidelberger Poetik-Dozentur 2000. Im Mittelpunkt der Vorlesungen stand das Komische in der Literatur.[8] Des Weiteren war er Gastdozent in Klagenfurt (2001) und in Göttingen (2007).

Im Jahr 2004 unternahm Henscheid zusammen mit Egon Bahr, dem Schriftsteller Jürgen Roth und anderen geladenen Gästen im Staatsauftrag der damaligen Präsidenten Wladimir Putin und Johannes Rau eine Wolgareise. Gespräche am Runden Tisch mit Künstlern, Musikern, Dozenten und Wissenschaftlern sowie kulturelle Veranstaltungen wie Konzerte und Workshops in den Sparten Musik, Literatur und Theater standen auf dem Programm.

Am 18. Juni 2005 trat Henscheid gemeinsam mit Gerhard Polt in Zürich auf und las aus seinem Werk. Dabei nahm er beispielsweise die gängigen Verirrungen seiner Zeitgenossen in der Grammatik aufs Korn, indem er den Unterschied zwischen Dativ und Akkusativ mit einer Bauernregel erklärt, wobei er dabei die Dicke der Buchstaben zu Hilfe nimmt.

Henscheid hat zweimal der Wochenzeitung Junge Freiheit Interviews gegeben.[9] Das erste davon ging ein in die Textsammlung des Buchs Der Streit um Martin Walser, in dem Walser gegen den Vorwurf des Antisemitismus im Zusammenhang mit dem Roman Tod eines Kritikers verteidigt wird. 2006 unterzeichnete er den von der Zeitung inszenierten „Appell für die Pressefreiheit“ gegen den Ausschluss der Jungen Freiheit von der Leipziger Buchmesse.[10] Im Jahre 2009 war Henscheid in der Jungen Freiheit als Gastautor tätig.[11]
2009 wurde Henscheid der bayerische Jean-Paul-Preis verliehen[12] – „für sein literarisches Lebenswerk […] und nicht für seine publizistischen Scharmützel“, wie der bayerische Kunstminister Wolfgang Heubisch bei der Preisverleihung betonte. Ein polemischer Artikel, den Henscheid kurz zuvor in der Jungen Freiheit publiziert hatte[11], hatte für Aufsehen gesorgt, und bis auf eine Ausnahme blieben sämtliche Juroren, die auf Druck des Ministeriums später durch andere ersetzt wurden, der Preisverleihung fern.[13][14]
Ein für Frühjahr 2012 vorgesehener und bereits fertiggestellter autobiografischer Band „Denkwürdigkeiten – Aus meinem Leben“ wurde wegen Unstimmigkeiten mit dem Rowohlt Berlin Verlag einvernehmlich zurückgezogen. Die Autobiografie erschien im Januar 2013 bei Schöffling & Co.

Seit dem 3. Juli 2014 ist Henscheid der erste und einzige lebende deutsche Autor, nach dem (in Frankfurt-Bornheim, Mainkurstraße 27) ein Lokal („Henscheid“) benannt wurde.
